---
aid: 9025
zid: 678291
title: "关帝庙的 清末津门同行"
author: xuelindiao
date: 2016-12-11 19:53:14+07:00
lastmod: 2016-12-15 12:37:00+07:00
---

xuelindiao 于 2016-12-11 19:53:14 发表了：

_本帖最后由 xuelindiao 于 2016-12-11 20:02 编辑_

转载自知乎
http://www.zhihu.com/question/46908289/answer/135130819

讲真，比打比闹，全国上下，都没人比得过天津的老混混。

我这儿有全套的文献。

庚子年（1900 年）前，天津有一种流氓，名为混混儿，又叫混星子，愍不畏死，讲打讲闹，混一时是一时，自称是“耍人儿的’。他们有组织，没名堂，不劳动，不生产，但凭一膀子力气、一派言语在社会上立足；有的竟能“成家立业”，甚至厕身缙绅之列。但一般人认为他们是不足齿之类，敬而远之；官场中行公文，称为“锅匪”。

源流组织和作风

混混儿最初原本是反清的秘密社会组织，创始在清代初期。据传说乃是哥老会支派，只因年深日久，渐渐忘却根本。事实上他们确是和官府作对，因而设赌包娼，争行夺市、抄手拿佣，表现种种不法行为。但遇有地方公益，他们也有时见义勇为，出入出钱，而且抑强扶弱，抱打不平。

混混儿们往往在闹中取静的地方，半租半借几间房屋设立“锅伙”，屋中只有一铺大炕、一领苇席和些炊具桌凳，这便是他们自称的‘大寨”，首领称为“寨主”。屋内暗藏有兵刃，如蜡杆子、花枪、单刀、斧把之类，有事一声呼唤，抄起家伙，便是一场群殴，无事只在里面吃喝 a 盘踞。寨主之下有两三个副寨主，另外聘一个文人暗中策划，称作“军师”。余者概无名称，寨主对于众人一律称为兄弟。入伙的不举行任何仪式。没有师徒行辈，只按平日行辈相称。混混儿入伙叫作“开逛”，日后因故自动退出的名为“收逛”。有新加入的，当天大家吃一顿捞面。如是而已。

加入锅伙的人不外是好吃懒做的游惰少年、不守家规的子弟；也有些逼上梁山的，乃是鞋行工人。那时鞋铺里多没有作坊，本柜同人只管开夹子、剪面子，发给女工在家中粘面子、沿口，以下掐皮脸，圈底、绱鞋等手续概由作坊工人做好，按件给酬。但交活时，鞋铺却百般挑剔刁难，稍不如意，就得返工另做。工资也不当日照付，经过多次哀求，还只给一部分；而又不是现款，用低值的日用品强作高价折合，当时若不收，便没日子见钱。工人为了两顿饭，只好忍痛接受。一俟他们到忍无可忍时，便咬牙跺脚，抛弃这碗饭，投入锅伙充当混混儿，为的是脱离羈绊，遇机寻衅报复，发泄冤气，特意到鞋铺借买鞋照样挑剔发横。这时鞋铺中人也只得忍气吞声，反受他们的气了。

混混儿的穿著和常人不同，入伙时覺得自己了不起，手中稍微有几个钱，便穿一身青色裤袄，做一件青洋绉长衣披在身上，不扣纽扣；或者搭在肩上，挎在臂上；腰扎月白洋绉搭包，脚穿蓝布袜子、花鞋；头上发辫续上大绺假发，名叫‘辫联子”，越粗越好，不垂在背后而搭在胸前，有的每个辫花上还塞一朵茉莉花。他们走路也和常人不同，迈左腿，拖右脚，故作伤残之状，所以当年人们又称之为“花鞋大辫子”。伹是每遇久经世故的老前辈看着不顺眼，当面予以申斥时，他们又立时将发辫后垂，敛手站立，诺诺连声。有的老前辈勒令其脱下花鞋，手拿着走，他们也謹遵莫违，候老前辈走远再穿鞋走。

混混儿平日无事可作，只想招灾惹祸，讨一顿打，借此成名。按他们的规矩，挨打不许还手，不准出声呼痛．这叫‘卖味儿”。倘若忍不住，口中迸出“哎呀”两字，对方立时停手，这人便算“裁”啦，从此赶出锅伙，丧失资格。但破口大骂的不在此例。混混儿们有机会随同打架，应当本着“不肤挠不目逃”的精神，勇往直前，争取胜利。有人用刀剁来，应当袒胸相向；斧把来打，用头去迎，以示不畏；如果软化或用武器去搪，名为“抓家伙”，虽不致立时被斥，也被贱视，成为终身笑柄。

如此经过一个时期，一些混混儿渐渐有了声名地位。这时可以寻个生财之道，凭胆量、气力、言谈谋个自立之路。再过一个时期人届中年，饱经世故，对人开始和蔼客气，穿著上也务求朴素：袍子渐短，马褂要长，袖子比常人长一二尺，为的是袖中暗藏斧把；有的腿带子上插一把匕首（俗名攮子），时刻不离身畔；衣服顏色，由青蓝而灰，鞋也改穿双梁布鞋、缎鞋。

有的混混儿到了老年，家成业就，便回家享福；有的中途转折到县衙门班房里补个名子当差，熬成班头，来路也颇可观；有的到总兵衙门投效，也可作个小武官。总兵俗称镇台，管辖天津、河间两府十几个州县的军务，有不少武职地位。混混儿们差不多先作旗牌在衙中服役，一点点地递升作千总、把总和外委的职位。在李鸿章作直隶总督时，认为其中大有人材，居然有些混混儿被拔充为几管统领以上的军官。

他们发财致富之后，即改变服装，长袍短褂，绸缎缠身，云子履、夫子履，表面上和乡绅无别；或者作办理地方公益的董事，遇事排难解纷，垫人垫钱，仿袭古人所称的“任侠”一流人物。不过他们仍要挺起腰肢，说话提高嗓音，使外人一望即知其为如何人。混混儿不知要受过多少折磨和考验，方能造成名利双收的露脸人物。露脸以后，年纪已老，更须保持令誊，言谈行动不得有丝毫差错。倘若一时失于检点，一言说错，一事作差，被人问短，顿时前功尽弃。在这种情况下，他们惟有把自己禁闭在家中，永不见人，至死不出大门一步。

当年天津城内东南角草厂庵前有两个混混儿世家，一姓滕，一姓窦，每姓都有百十个族人；其中有个姓窦行三的老者，人称“窦三爷”。这窦某壮年时作过一件错事，不知为了什么把盟弟张某用刀捅死，经许多和事老出面调停，私了人命，劝令苦主不必经官，窦某除为死者发丧外，还另对孤儿寡妇每天交钱“一吊”作为抚养费。如此履行若干年，张家母子得以生活无缺。后来张子长大也投入锅伙，关于前事，家中外面皆讳莫如深，本人只知道这位盟伯是由于一番义气，抚养自己成人，感激莫名。不料后来窦某得罪了人，前事便被合盘托出。张子得知这段隐情，顿起复仇之念。他知道窦某每天早晨必出东门到天后宫前河沿一家外号破锅（谐郭）的澡塘内洗澡，便在一个冬天的凌晨预先到东城根等待，窦某走来时，就迎上前去道：“三大爷，咱爷儿俩说句话……”遂从身边取出一把刀子，把刀尖对着窦某继续说：“我爸爸怎么死的？”窦某知道勾起前案，今天必有一场祸事，为了保全性命只好装呆说：“老啦，七十多的人糊里糊涂，以前的事全忘了，不记得怎么回事啦！”这话分明是装傻图赖，顾惜性命，表面既不承认，又不否认，含混搪塞，按耍人儿规矩算作“走基”。对方见他如此，认为自己完全胜利，冷笑一声说；“好，既是想不起来了，我也不必再往下问，反正你明白，我明白。”说罢收起刀子，抹头就走。窦老者愣了些时，自知这人势必逢人皆道，不久即传满全城，自己再没脸见人，立时返回家中，终身不出大门一步。由此看来，成名的混混儿到老年自比名贵的瓷器怕磕怕碰；有些新出来的后生，时常想掀翻老前辈，遇机把成名的人物掀倒，自己也可成名。但小鬼有时斗不过老鬼，被他用言语支撑，软一句、硬一句就打断了小鬼们的野心，无法下手了。

女混混儿 混混儿中当年也有女人，虽然为数无几，作出事来却不让男子，个中杰出者便是火烧望海樓教堂案中崔老台之妻。当时天津人焚毁教堂，杀死 l8 个法籍男女。曾国藩被清廷特派来津和法国领事谈判，结果除赔偿损失外，要 18 个人抵命，无奈杀人的凶手已经逃无踪影，不得已由一个在籍的武官（也是混混儿出身）张七把自告奋勇，一手包办。他用骗哄手段，骗得 l8 个混混儿情愿舍身舒难，崔老台即是其中之一。张七把按每人 500 两银子包下来。18 人抵命后，每家只给 50 两。后来驰名遐迩的崔老台的妻子顶着丈夫的名字，加入混混儿阵中，打架奋勇当先，堪称一员健将。她平日以卖糖为生，自食其力，有时想起仇恨，便到张家门前叫骂。张七把只得烦人出资了结，前后不知多少次。她身体高大，相貌魁梧，作事豪爽，膂力过人，有一次她到一家大柴禾厂，厂主要试试她的膂力，向她说如能扛起一个大苇坨子，分文不取任她拿走。她一声不响，扛起一个 lOO 多斤的苇坨子便走了。

敛财之道

锅伙长期养着一群闲人，必须设法觅取生财之道，以资维持。

开赌局 开赌局是最普通的方法，只要有宽阔地方，赌徒下难招致。锅伙选强梁的混混儿作局头，拨些打手相助，立时成局，其中以押宝，推牌九、摇滩获利最多。每日所抽的头钱以千百吊计，除一部分给执事人外，尚有一大笔收入，便不愁锅伙中吃喝。开赌局要对官方人随时应酬，年节还得点缀一番，即可平安无事；遇有搅局的，打手们自己可以应付。

抄手拿佣 一年四季，天津城厢一带需用青菜瓜果甚多，都来自四乡和外县。乡民运货来到天津，在沿河一带及冲要地点趸售，自由成交，并无任何花销。左近的混混儿就出头把持行市，硬要全数交给他们经手过秤，转卖给行贩，成文后向双方取佣。初时当然无人听从，他们便用武力解决，打翻几个，不怕你不俯首贴耳，百依百从。这叫作“平地抠饼，抄手拿佣”，系打下来的定例、行规。当年天津西头老老店是大批瓜菜总汇点，初设立定例时，混混儿们不知经过几次恶战，伤亡了多少人，才奠定根基。

鱼锅仗 无论西河、北河的河鲜和海河的鱼虾蟹由船运到天津，必须卸在鱼锅伙里。由混混儿开秤定行市，卖给全津的大小行贩，他们从中得佣钱。河东水西有不少的鱼锅伙把持，分有疆界，各占一方，其中以陈家沟子，河北梁嘴子、邵家园子几处为巨擘，而李家、赵家、邵家乃是其中最大的。李家是陈家沟子的首户，即是江西督军李纯的上辈。邵家、赵家是河北一带老财主，出过不少的文武举人、秀才，当年都是由武力创出来的世传事业。

把持粮栈 一般粮行斗店代客买卖是官方许可的正式行商，锅伙这般人也可以在村边料峭的地方，以武力把持，和上述是同样性质。

开脚行 脚行表面上是替行栈客商起卸运输的承揽人，有定价、行规，但索价极高，而以极低的代价叫劳动者搬运。劳动者流血汗挣来的工钱仅足糊口，混混儿所得却超过其若干倍。他们各有辖境，互不侵犯，管装不管卸；如兼管卸货，须另给当地脚行一笔费用，名为“过肩儿钱”，若违犯行规，便是一场凶殴。

以上数端都是荦荦大者，皆能得到大批利益。此外尚有小赌局、小瓜菜市和其他小規模方式。

摆渡 当年各河桥梁不多，每隔一个地段必有摆渡口。渡口撑船的也是混混儿们把持。有的一家独揽，有的两三家合作．每人过河一次虽只一文性，而一日所得为数也颇可观。这也是凭争打得来的世传事业。

口上的 口上的是小脚行，仅限于抬轿和替人搬家，以及遇有婚丧大事代雇小工等，每两三条巷子，必有一家口上的混混儿把持。一般也有管界，不得逾越，违者也能酿成群殴。这行又名“站口的”。

拦河取税 当河拦一道大绳不令船只渡过，派有专人把守，船经过时给他一笔钱，方能撤绳放行通过，违者立即苦打。当年有几句民谣，“打一套，又一套，陈家沟子娘娘庙，小船要五百，大船要一吊。”即指此事。

立私炉 天津南关外二三十里，原是一片荒凉地带，出南门便是荒草水坑。混混儿在那里私立铸钱炉，用带砂子的次黄铜铸钱，所铸一般都是光绪钱，其薄如纸，入水不沉，名为“水上漂”，其小不及原来一半的名叫“鹅眼”；也有较大较厚的。这些钱私运入城，每三四吊换正式制钱一吊，他们从中渔利。商人把私铸钱买到手中，参杂正式制钱中使用。

这些行业都和府县衙门差役有勾结，平日供奉，三节送礼，应酬周到；而公门差役多半是混混儿出身，岂能物伤其类。常言说：“民不举，官不究”，下边无人告发，上边乐得糊涂，双方勾搭早成公开秘密。若遇事情闹到不可开交，官厅少不得作作样子，出示严禁，派差抄拿，择几个平日应酬不到的混混儿抓来充数。他们也知进退，临时收场，候风声平定，继续再干。

除上述敛财之道外，混混儿们还有捧场的赠予。当地绅商若有求这类人物时，赠于钱财、米粮。打完群架之后，受官刑挨打的，打架受重伤的，也有人送钱、送米、点心、食品，应有尽有，送的东西堆积如山。因为他们没“走基”，露了脸，理当予以鼓励，混混儿们亦认为无上光荣，名利双收，乐此不疲，死而无怨。

争行夺市

混混儿有了平地抠饼、白手拿鱼的无本生涯，便有人存心觊觎．想从他们手中夺来享受，于是掀起争行夺市的平地风波。具体争夺的方式分个人的和集体的，略述如下。

搅赌局 赌局抽头，可谓日进斗金，羡摹的自然大有人在。但若想从中染指，也不是容易的事。必须单人独马，闯进赌场大闹一场。闹的方式方法各有不同。有的闯入赌局，横眉竖目，破口大骂，声称把赌局让给他干几天。局头见祸事到来，挺身应付，说不到三言五语，两下说翻，一声令下，打手们取出斧把便打，来者应当立时躺下卖两下子。躺下有一定的姿式：首先插上两手，抱住后脑，胳臂肘护住太阳穴，两条腿剪子股一拧，夹好肾囊，侧身倒下。倒时拦门横倒，不得顺倒，为的是志在必打，不能让出路来替赌局留道。如果一时失神躺错，主人借此自找下梯，诬赖他安心让路，不是真挨打来的，奚落几句不打了。这一来便成僵局，来人空闹一场无法出门，结果是丢脸不曾达到目的，反闹一鼻子灰。有的横倒下后，仍是大骂不休，要对方打四面。其实只能打三面，打前面容易发生危险，既无深仇大恨，谁也不肯造成人命案子，那一来赌局便开不成了。打时先打两旁，后打背面，打到分际上，局头便自喝令：“擎手吧！够样儿了。”打手们立时住手，听候善后处理。另有人过来问伤者姓名、住址。用大笸箩或一扇门，铺上大红棉被，将伤者轻轻搭上，红棉被盖好，搭回去治伤养病。有礼貌的主人亲自探病，好言安慰，至此改恶面目为善面目，少不得送钱送礼。这便是天津俗语所谓“不打不相识”。挨打人伤愈后，经人说合每天由赌局贈予一两吊钱的津贴，只要有赌局一天存在，风雨无阻，分文不少，或自取或派人送到，名为“拿挂钱”，江湖切口叫“拿毛钿”。双方从此反成好友，这人算有了准进項，便可安然享受。如果被打的喊出“哎呀”二字，不但白挨一顿打，而且要受奚落，自己爬着走开。当年颇有些初出茅庐的混混儿，未经考验．率尔轻举妄动，势必丢脸而回。

还有的混混儿另用一种方式：进门后不动声色，到赌案前自己用刀在腿上割下一块肉作为押注，代替押宝的赌资。有的宝官只作未见，押上时照三赔一的定例割肉赔注。这一来便不好了结，双方造成僵局。另由旁人过来，满脸賠笑婉言相劝，结果仍须给挂钱。不幸押输，宝官把肉搂走也是不好下台的。对方只好将案子一掀，作二步挑衅，少不得重新挨打。遇有识事的赌头急忙赶到笑着说：“朋友！咱不过这个耍儿 ……”随向手下人说：“决给朋友上药。”便有人拿过一把盐末，捂在伤口上。这时来者仍然谈笑自若，浑如不觉疼痛的模祥，神色如常，少不得经人解劝，结果也可以每天拿钱。总之，不打出个起落，是不成的。及至言归于好，反成莫逆之交，便是俗语说的“好汉爱好汉”了。至于集体搅局，必须带领一群，扬言整个接收。赌局中素有防备，双方便是一场恶战。但看结果如何，败者退出，胜者占有，也就是说败者无条件让渡，扬长一走也不顾惜。若打不出胜负来，必经外方和事人说合，赌局成为共有，通力合作，利益均沾。

争脚行 脚行有大有小：大的能霸一条繁盛的大街，所有铺户皆由他起卸运输。或独揽一家斗店、行栈，向火车站、水旱码头等处大批搬运；小的在比较冷落去处，作些零星小搬运。但无论大小，都有坚固的组织，大头目之下有若干小头目都是当初出力的，每人有一根签作为世袭罔替的凭证。每天按大小股分钱。本人死后，由子孙们承袭。后代子孙另有出路不屑吃这碗饭，可以把签卖给他人顶名接替；不成材的子弟，到了债台高垒，无法维持时也可出卖。所有持签者多半不出去供职，只在家中享受。倘若有人想乘机谋夺，单人独出的常用前述方式，卖味挨打，争取一根签分钱；集体的可以整个夺取，一场群殴后决定胜负。他们为了终身衣饭，势必破出死命地恶斗，一场分不出强弱，不惜再接再厉，竟有铡刀铡人、抬小炮子轰击的惊人恶战。有的经官缠讼，多年不能了结。

夺老店 当年夺老店曾经造出惊人奇事。据老年人传说，当年夺老店，双方不止于争打，尚有摆阵、约定时日，当场比试的。有的架一块大铁板，用火烧红，赤足在上面走几趟，对方不能照办，知难而退。最令人胆战的一次是；主人张绍增（回教徒）熬热一锅油，跳在锅里炸死。从此永远无人再敢生心，奠定了子孙们永世衣饭根基。这事轰传一时，六七十岁以上的人都知道这件事情。

夺粮栈 河东有一家粮栈，主人外号叫“王半城”。因为有人谋夺他的事业，他当时慨然应允。待谋夺人到来，他在门前烧一锅热油，伸手到热油中捞了几下，将手臂炸成焦炭，一次就把对方惊走了。

打群架、受官刑和其他

混混儿认为打群架是正当行为，更有一定的步骤，不论争行夺市还是因细故斗强，或约定时、地，或突然袭取。有的事先由一方约妥若干人预作准备，名为“侍候过节儿”。在准备期间，一律集中在一起，每日供应好吃好喝，没有巨款的势难应付，因所约多至百人以上，少也数十人。有的日期不能预定，因为对方何时来到难以预测，一时一刻不能放松，但表面上要不露行迹，有人问及，坚不承认，只称万无此事。至于公开争斗的场面便又不同：人到齐后，门前摆出所有的兵刃，名为“铺家伙”，意在示威。在出发前，如同对方有“死过节儿”，预先要选定几个人准备牺牲，或自告奋勇，或用抽薑法取决，名叫“抽死签”。即使当场不死，事后也由这些人頂名投案，认作凶手。出发时，寨主当前，众人随后。长家伙当先，短家伙跟后，一概散走，井无行列；最后有些人兜着碎砖乱瓦，在阵后向对方投掷，名叫“黑旗队”。双方会面后，用不了三言两语，立即会战。他们平日不练武术，只有少数人能枓蜡杆子，余者一概猛打猛剁，但只限于头破血出、肢体伤残，不必要时谁也不愿酿出人命重案。及至打到分际上，甚或有死亡的，才有人出头劝止，再办善后。

当时负责地方治安的乡甲局（它的职责有如后来的警察派出所）有一个小武官称作“老总儿”，手下有些兵丁名叫“老架儿”，平日维持交通，弹压地面；晚上小官出巡，照例前面打着两个“气死风”的官衔灯，4 名老架儿跟随，骑在马上也颇威风。老总儿听到该管地保（天津人叫“地方”）来报混混儿打架时，立即驰往肇事地点弹压，到时只在远处遥望，并不制止；直到打架人停手，方才近前几步喝止．双方明知乡甲局已到，只作不见，毫无忌惮地苦斗。斗到将要停下来，又听見吆喝，少不得给点面子，众人闪在一旁，双方寨主走到马首，请一个安说；“副爷请回，我们一会儿就到。”所谓“副爷”马上一拱手说：“好吧。回头再见。”副爷走后，双方寨主各自查点，死亡的候知县验尸，重伤的抬回，一声令下：“哥儿们，丁着下！”便甩着长袖子各回锅伙。回去后才准备叫顶凶的投案，受伤的听候验伤；如认为受伤人数不多，由寨主选些无用的人冷不防把他们打伤或剁伤，以便凑数。投案的到了乡甲局，官方并不审问，仅具备一张呈文押解到县衙处理。

县官早已得报，先带凶手到尸场验尸、验伤，随即回衙升堂审问。双方上堂，争先抢作原告，要先受一次苦刑。这时堂下瞧热闹的挤得风雨不透，多半是各方的混混儿，由寨主起，凡属已成名、未成名的都来观看。有关的双方尤为提心吊胆，生怕自己的人当场出丑。初次受刑是掌嘴。挨打的也须懂行，如不把嘴张开，将来两旁槽牙皆掉。打时皂隶掌刑，且打且唱报数目，如果把钱花到满意时，可以徇私，打时多唱少打。挨打时每 10 下为一顿，受刑人还要低声叫“老爷恩典”。其次是打板子（打手心）。把手绷在墩上，也是 l0 下一停，不过数目要 200 下为起码．多者论千，终归打得皮开肉烂，手掌进裂，不然毒火闷在心里，伤不易治。揍打的最忌出声呼痛，犯者立时丧失混混儿资格，县官立即斥退他，当堂轰出。这时他要爬着下堂，堂下的老前辈们每人踢他几脚，一直踢出衙外。该人就此便断迭一切，不齿于同类，即便另谋生路，污点一世也难洗掉。这次过堂只决定原被告，双方各诉一番理由，凶手寄押，挨打的如果没有“走基”，下堂时看的人们个个挑大拇指称赞，由两个人架到班房院中，找个好单间休息所休养，立时有人送钱、送米，送点心、鲜货、熟食。钱帖子塞在枕下，东西成堆，不问受刑人清醒昏迷，安慰几句，撂下东西走去。班房的班头、原差皆来道辛苦，慰问。备有鸡蛋青，子生牛肉片敷在伤处，井请外科医生治伤，伤愈后听候下次过堂。

二次过堂时，原告情节轻的可以责打一顿取保开释，下次传唤不误，情节重的不分原被告一同刑讯。这次以后即用大刑、酷刑。如打扫帚枝、蟒鞭、压河流、压杠子、坐老虎凳、上光棍架、跪铁锁种种。打扫帚枝乃是脱去上衣用竹帚打后背，起码便是 l000 下，没有几下即能血肉横飞，好似一片红雨，溅得到处皆是。蟒鞭系用牛皮条编成，打在背上更为难搪，鞭梢有个疙瘩，甩到前胸，肋条可以击坏。挨打的昏迷过去，用草纸燃烟熏醒，或冷水喷面，也能苏醒过来。其余酷刑都是压腿，上刑不到几分钟，立时额角汗如雨下，随即昏迷。上夹棍时持两腿夹起用皮条紧勒，可以将腿夹折。以后隔些日过一次堂，到定案为止。

由于混混儿们被打折臂、腿是常有的事，于是便有应运面生的“正骨科”。正骨科创始人姓苏，当时被称为“苏老义”，天主教徒，是跟法国人学来的“绝技”：骨头折了，不用开刀，只凭手摸，即知伤势如何，什么地方折几块和折的程度。他两手隔着肉，便能对好骨。敷上药，圈竹蓖，系绷带，再给几丸药吃。受医人伤好后恢复正常，不留残疾，阴雨之日，不觉痛痒。至今正骨科苏家，都是他的后代，并传些徒弟，成为独得之秘的专业。若有人在苏先生手里花一笔巨费，买瞩蛤受伤者留些残疾，也使人或者拐瘸，或者阴雨痛痒。治伤的找到跟前质问，他也承认，并云“如欲完全治好，仍屑挨两遍痛”。有的听了，立时将残腿搭在门槛上，用斧头自行打折，求他重新另冶。据说真有打两次，方给治好的。

混混儿打架经官方审理定案以后，按情节重轻依律判刑。徒刑计有“六年徒刑”、“十年大军”、‘打解地”、 “解狱”几种，都由县里出公文派差解押送指定地点，分别处理。关于前两种，清代时只用短解，不用长解，由两名役人押送，犯人鱼枷木肘，送到邻县，投文交差，再由邻县派差，一县递一县地送到终点。犯人被押到指定地后当堂释放，但不足年限不准私自回籍，违犯者谓之“逃军”，由当地县官查出行文到原县，出示严拿，并出海捕公文追捕。其实便是回来，衙门中人也不逮捕，除非是另犯他罪勾起前案来，才依法严惩。“打解地”和“解狱”都是一犯一差。解狱的到达指定地点入狱收押，打解地的到达后带锁放出，派专人看守。起解时一差一犯在途中到处讹索，类如遇到卖鸟的，犯人便说：“人犯罩押起来，鸟犯什么罪也入笼里？都绐我放了！”差人便做好作歹，令卖鸟的出钱买得眼前清静，不然买卖便做不成，差、犯二人得资后伙吃。至于逃军回籍的也有不幸者。当年有一个殷浩然。犯法充军 10 年，不足二三年他便逃回，由于强买一把雕翎扇，被卖扇人托一个候补官僚的儿子金少爷到县举发，捉到后严刑拷打几次，最后站笼而死。

死刑分“斩立决”、“监候斩”和“斩监候”三种。斩立决又叫“就地正法”，乃是对于案情重大、有关明伙抢劫、趁火打抢之类的犯人，一刻不能容缓，禀请上宪送营务处，按军法处治。其他两者全案上详，经知府、臬台三审之后，解北京打朝审后，仍解回原县收狱候判。能搪刑的可以在此期间推翻前案呼冤，谓之“滚供”，确有破出皮肉受苦滚出来的，然而九死一生，所余只有皮骨而已。如判死刑，仍須由北京批准，方能行文一层一层批到本县，秋后或冬至日执行，这叫“监候斩”。“斩监候”等于后来的无期徒刑，终身不能出狱，也有经过多年熬成“狱头”的，便是全狱之主。他可以向犯人任意勒索，单立厨房，任意吃喝，出口便是命令，无人敢违。善终老狱中，则被尊称为“当家的”。

混混儿打架伤人后，照例有瞧病的仪式。打人的带礼物亲自登门慰问受伤者，见面后一味客气，表面上不啻深交密友，彼此交谈十分亲热。当时认为不如是即为失礼，而且怕事。

混混儿们打架如果伤人不多，更无死亡，可以不经官涉讼，双方和解；也有已经涉讼，经人和解双方递呈息讼的。和解方式：由双方知交的老前辈（所谓“袍带混混儿”）凑集几人，分头向双方解释，请求抛弃前嫌，言归于好。他们必須说先到这里，经许可后再到那边，两下里都这般说，以示尊重。经过两三次说和，得到双方同意，再约定日期地点，由和事老出资备若干桌酒席，并请些人作陪，双方按约定同时到来。双方见面彼此客气几句，都不肯先进门，互相让过三两遍，终由和事老婉商，仍须一先一后入内。入座时后入的首座，先进的陪座；临走时后入的先出，先入的后出。入座时彼此一味客气，众人趁着帮腔，只叙旧交。不谈前事，这一席酒饭虽不是上等酒席，动辄三几十桌，所费也属不少。席间每人只吃一小碗饭便罢，双方遂同时起席向众人告别，出门后仍由原和事人相陪送回。这种会餐，俗名“坐坐儿”，双方经过这次会面．一揖分手之后，一场恶战从此告终。

此外尚有一种和解方式，不是私了，而是官了。头次过堂之后，如情节不重，可以由当地绅士联名递公禀请求和解。官方如认为无足重轻的案件，乐得多一事不如少一事，也能批准，传和解人上堂回话。这群和事人未必都是真正绅商，只不过是些袍带混混儿充任。但他们确不是冒充，只因当年有一桩博得虚衔的规则。类如地方上临时出了军事、河工赈济，官府人员不够用时，召集一些急公好义的襄助，事后由高级长官发给一纸文书，给一个虚功名。虚衔共有两种：一种文职“六品奖札”，一种武职“五品功牌”，得到这类奖札，即可頂戴荣身，厕身缙绅之列．后来奖札印得太多，任意滥发，减价出售，初时一张功牌奖札能值十吊八吊，后来贬值到两三吊钱，且是空白的，买到手中自已填写姓名，也能生效。买得者生前頂戴辉煌，死后报丧帖子上可称“诰授武德骑尉”或“文林郎”。当年的袍带混混儿手中不难有此奖札，到在堂上，袍子马褂，头戴五品水晶頂子，上堂不跪，谁说不是绅士呢。县官也赏面子，夸奖几句，令两造出具患讼的甘结，原案撤销，各自回家无事。

混混儿们固然以打闹为前提，但有时也不愿意事态扩大，不可收拾。当年天津城内东北角三义庙有个成名的人物贺庆远，年过半百，早在县衙作了头壮班班头，已成小康之家。他有三个儿子，因细故和近邻赵天二发生嫌隙，这兄弟三人把赵天二的腿打折。贺庆远闻耗，立即驰住肇事地点，一面申斥三子，一面安慰赵天二，将他搭到自己家中，请医治伤，百般款待。赵伤愈后已届冬令，贺庆远又替他做些新棉衣被褥，给了些钱很客气地送出，他知道这人是杀人不眨眼的魔王，俗称“手黑”的人物，生怕他记恨报仇，一旦窄路相逢，儿子必有性命之虞，故用柔和手段敷衍。赵天二没有了生活着落，又不屑于住在锅伙中吃闲饭，故自己在东南角城上角楼中居住。贺庆远知道他绝不甘心，仍然不时访问资助，闹得赵天二无可如何。后来赵天二得罪了侯家后的佟状元逃走在外，贺庆远这才放心。

另有一个叫张四的，打群架时手使单刀应战。战到紧要关头。眼看一刀下去对方立时毙命，他不肯造成命案，刀又不好撤回，便生急智，假作失手，将刀甩出多远，因此博得“飞刀张四”的绰号。又有一个人在河北群殴，一枪向对方肚子上刺去，身旁有个叫石桥刘老的忙用斧把将枪磕开，那人便是一愣。刘老忙提醒他：“咱跟他没有死过节儿。”一桩人命案立时 化为乌有。诸如此类，不胜枚举。总之，他们平日受过前辈的训练，遇事机警，绝不是一味蛮干，但遭到死过节儿却顾不得许多。所谓死过节儿，皆属前人的血債，势必报仇。其中有几件最忌讳的事，一件是被人扒下鞋来扔掉，一件是住身上泼尿，都认为奇耻大辱，不惜以性命相拼，比血债还要紧，不把对方致死，誓不甘休。

这些人虽说天不怕，地不怕，有时限于经济或势力原因便吃不消了．然而，混混儿每到窘迫之际，却有救星从中斡旋，能够转危为安。当年作混混儿后援最出名的要数侯家后的佟再棠。他是个武状元，又是当地大财主，却不想作官，只在家中鬼混，平日庇赌包娼，武断乡里，暗中利用混混儿作爪牙。倘有人得罪“佟四老爷”，他不用本人出面，自有人替他处置，故此一般人听到他的名姓无不心中害怕，当面恭维，不敢触犯。其次便是草厂庵的“戴二老爷”，考武的不走他的门径，休想考中。更有西头的王小鬼、河东云家大门的“云大老爷”，都是混混儿的护庇者。他们都是在籍的武官，所以戏剧中的武举多属反面人物，不是无因的。相反地混混儿对于文人却畏之如虎，怕的是明面上说好话，暗中一张禀帖送到官府，便是大祸一场。东门内刘家胡同的文举缪铁珊不时写名片到县里举发混混儿的睹局，竟致赌局被查抄。所以混混儿见了文人一味恭敬，而文人们背地里常说：“一张三寸纸条能送他们忤逆不孝。”当年都知道硬胳臂根儿惹不起拿笔管的。

上角、下角及其由来

混混儿中人分上、下角，以河北大街为分界。当年河北大街离御河不远有一座收税的大关，清廷内用的米和旗人发放的口粮都由南方运来，经过大关收一笔税，大关以西名为关上，以东称作关下，“上角”、“下角”的名称即由此而来。他们分界的原因有一段事实：远在 100 多年前，河北关下刷纸庙空场来了一伙子女斤斗（俗名“跑马解的”）。她们是游行江湖的艺人，全伙男女二三十人。男班主叫老汉，女班主叫老坐子，女艺人叫把式。一概不用外人，都是自己的儿女、媳、婿和徒弟。把式分“清门儿”和“浑门儿”，清门儿凭技艺挣钱，浑门儿兼操副业，下店后勾引浮浪子弟们作暗娼，所以人们都把“马班儿”视为流娼。但无论清浑，到在一个码头，至少作两三个月的生意，更要拜谒地方上的劣绅土豪为靠山，以防有人搅扰。这伙人下店后即拜见当地的寨主黑心王六，王六自是大包大揽，允诺帮忙。该班卖艺时需要一根大杉篙使用，上面绑椅子挂刀献技，谁想只因借衫篙便成了祸根。这次女斤斗生意颇好，地面上亦见繁荣，便有关上辨安寺一家寨主“白张三”想约到他的辖境内演一期。事已经说妥，只是这类长大的杉篙一时难借。张三不得已亲自求黑心王六代借。王六认为夺了他的利益，当面驳斥，二人一番口角，经人劝开，张三自回。谁知王六尚有余憾，想趁此消灭关上的锅伙，独霸河北全境。在某日一个凌晨，王六带领多人把张三的锅伙保卫，里面的人梦中惊醒，知道祸事临头，苦于门已被人堵住，无法出来，值得推倒后面的篱笆墙蹿出迎敌。无奈张三的人寡不敌众，北王六打得风流云散，将锅庄占领，而且波及旁家。关上的人全军覆没，关下的人侵到关上，设两三处锅伙作犄角之势，一切进益尽被夺去。关上的混混儿二三年不敢出头，个中有个王三是其中突出的人物，时时志在恢复，只是有心无力，没有大批钱财，不能举事。他不时在一家鸦片馆里厮混，暗中寻找机会。这日遇见河北大街路西郭家素铺（即素饭馆）的主人，有意无意谈及此事。郭某一时兴奋，允下出一笔巨资替关上争一口气。王三有了保障，暗约关上有名的王九、王十兄弟为首，连同张三一干人分头募款约人。这次乃是空前的举动，凡是相识的锅伙都被邀到。黑心王六得了消息，也大量约人。到会战这日，差不多天津的混混儿一律来到。一阵苦斗的结果，关下失败。关上的锅伙依然复兴起来，而“关上王十”的大名从此无人不知。自此以后，凡被关上约请的锅伙概属上角，被关下约请的尽称下角。

上下角既分之后，成为世仇，而各乡各镇所有锅伙都分了界限，成为习惯。有的隔几条巷即不同角，有的一条街上也分两角，界限很严，彼此不得越界。上角的混混儿误入下角地带，被认出来即遭攒殴；下角误入上角也是同样。他们更有一种习惯，素日无论交情如何深，一朝反目，终身不忘。不但避不见面，连对方住的街巷也不肯走。而且，除本人之外，尚传及子孙。结下累世解不开的芥蒂。只有侯家后的混混儿，因为环境关系，不分上下角，有事两角都可约请，因此被称为“活轴子”。

中年以后的营生和活动

混混儿到了中年，自知平日所为不循正轨，而且危险万分，遇有机会，便另寻长久之计，致力于下述的营生。

开娼窑 开娼窑虽非正当营业，却得官方许可，若搭上个老妓，开个班子或较低的妓馆，也能每日钱来伸手，饭来张口，无事提笼架鸟，喝清茶，听评书，斗纸牌，澡塘子、酒馆里都能消磨时光。有的结交官绅，得些意外之财。驰名几十年的天宝班便是个典型。天宝班的女班主小李妈原是西乡人，来到天津，初在振德店大盐商绰号“黄三大王”家中充女仆，后来结识了县衙头壮班班头陶庆增，二人在侯家后开了个班子，招来不少巨绅富贾大官。二人借此作了不少的卖官鬻爵、斡旋官司的生意，发了大财。庚子后挪到南市华楼旁。陶庆增死后，全仗女班主一人支持应付。民国后的北洋军阀曹锟、张作霖每到天津，必到天宝班盘恒时日，于是买卖更为兴隆，谋官求差的人情甘拜在门下认子认孙，作为升官得职的捷径。当年已被撤职的警察厅长丁振芝即走她的门路，运动张作霖，二次复职，井兼全省警务处长。直到民国十年（1921 年）前后，她仍末死，已经 80 岁的人，外面仍称她“小李妈”。

开小押 小押当铺没有字号，暗中营业，当本比一般当铺大，利息却十分高，l00 天为满，不赎将物折本。当时预扣 1 个月的利钱，当 1 吊只绐 950 文，合 5 分利，有的比 5 分利还重。

滚利盘剥 他们放利息钱有不少的方式，有的按月取息，普通的 3 分利、4 分利；有的叫转子钱，借钱人写 12 十条子，1 年还清，借 10 吊每月还 1 吊，或按日归还，出一个札子，借 10 吊每天还 100 文，120 日为满，名为“印子钱”。还有更可怕可恶的是滚子钱、赘儿把．蹦蹦钱等名目，不外将息作本，息上加息，一经上套，便还不清。这类钱没有期限，借钱的多半系富家不成材的子弟，滚上些年，势必将房产地业尽数滚到债主手中为止，借钱人只落得家产尽绝，最后仍然不能偿清。其实初借时为数无多，经过几个月，本利合起，再给些钱凑成整数，如是堆积，便成千累万。当年冰窖胡同的邢美芝以开一个杂货铺为名，用此种方法获得无数的大宅子和门面，成为有名的富户。这种借款名叫“孝帽子钱”，父母在世，无法归还。父母一死，立即追索。更有所谓“见面利”，不论日限，见面即讨利钱，逼得负债人走投无路，惟有自杀。苦主无法伸冤，他们却逍遥法外，即便告状到官也难受理。放债人凭借字索偿，必经多人哀求解劝方休，他反落得放弃债权，轻财仗义的美名。

开戏园子 开戏园子比较容易，只要觅好相当地点，收拾好，赁些桌凳即可，只是不易遇到空园子。开张约角不用自己出钱，自有鲜货案子；壶碗、手巾把所谓“三行”代垫，他扪每月应给园主一笔费用，应有垫款的义务，方能在园中作业。这类营生，无人争夺。

开落子馆 按天津传统的行规，一个落于馆统辖若干高等妓馆，所属的妓女能唱的皆尽义务给落子馆唱曲，分文不给。后台另有一班人主持称作后台老板。领导些弹拉歌唱的男艺人。侍候场面兼报告节目的名叫“皮靴”，自称“男伴伙计”。开场先由男艺人几名拉打“十不闲”，锣鼓喧天，一面招徕顾客，一面借此通知各妓，另派专人催场。前三场由男艺人演唱，以后皆由妓女演唱，她们称为唱手。前台对于后台不给工资，全赖教妓女歌唱得代价，遇有台前点曲，及外边侑酒得资，馆主扣一部分，余者充后台开支，妓女得不到分文。落子馆所得票价全数归馆主，更有三行的月例。馆主对于妓馆妓女有保护责任，她们借钱由馆主经手向放债人转借，落子馆作保，因而获得监视权，故此没有潜势力和手眼的绝对不能干这行生意。当年侯家后有水顺、东永顺、天泉等数家，肉市口有金华，紫竹林有晴云几家。庚子后旧日租借地有同庆、中华西家落子馆崛起。繁华地带移到三不管时，始有华乐、权乐、群英、庆云几家落子馆依次出现，至今尚有些旧名犹存的。

混混儿这般人也有些庸庸碌碌，到老寻不着生财之道，困饿而死的。有的闯祸之后．不敢投案，或无法应付，便抛井离乡远走高飞到异地逃避，大多是出门到东三省谋生，一但闯出山海关以外便没人追捕。他们到在关外十之八九是开娼窑，此外便是开赌局，或者投军当兵。这都是走投无路中的一线生机。

有些混混儿家成业就以后，仍然不甘寂寞，便作些所谓公益事件，出出风头，举例如下。

组织救火会 旧时在没有消防队以前，遇有火灾。概由有地位的混混儿们去救。他们组织起“水会”．就地向富绅大贾募集巨款设立“会所”，购置水激子、水筲，以及旗帜、灯笼、响器；公推几个有声望的人们主持。选一个会头作首领，加入组织尽义务的都是劳动人民和小販。一有火警。会所鸣锣号召，立时抛下各自工作到会齐集，一面鸣锣向各方报警，并通知邻近兄弟会协助．一面弛往急救。事后由被灾者及未波及商店住户赠予若干点心酬谢。每逢火警，各糕点店的小八件为之一空，助点心的少者 20 斤，多者 l00 斤不等。救火者每人 l 斤，此外分文不取。只不过每年由水会备酒席宴请一两次作为酬劳。另外，救火时尚有助水会助水、挠钩会扒火道以免火势波及扩大。正式水会在全天津共有 48 家，总会在东门外大街，名叫“闻津会所”，最后的总会头支玉林即是成名的老混混儿，此人在解放前尚在，那时已经 90 多岁了。

举办赛会 在神道设教下的旧社会．各大庙宇盛行赛会迎神，招待所谓的善男信女前往烧香。按规定的日期出会，叫着出巡，其中以天后宫的皇会、城隍庙的鬼会为最盛；更有许多小型的会如中幡、挎鼓、重阁．鹤龄、法鼓、欢会之类参加，都由混混儿这般人作会头以及承办。

主持在理公所 在理公所原是一种反清组织，表面上是戒烟戒酒的公会．后因清廷查拿得紧，便改变形式成为类似修道的样子。当家的参禅打坐，在原有祖师“羊祖”之外奉牵观音菩萨．当年主持事务的人，以混混儿这般人为多。

最后的没落

庚子年（1900 年）．义和团勃兴，虽然短短几个月，却把锅伙遮盖下去，不敢活跃。及至八国联军破城，地方官逃走，洋兵掌握地方政权，他们更不敢出头露面。1901 年辛丑条约薑订，洋兵退出，政权收回，袁世凯作了直隶总督。袁年少随父亲袁甲三在津候补时、颇知天津风俗，深恨混混儿这类人。他到任不久，就下令严拿，一经捉获，即诬为海盗送往营务处枭首正法，当时不知杀死了多少。混混儿们知道这位混世魔王不易应付，为了保全脑袋，只得敛迹销声，无形解散，再不敢故态复萌。从此锅伙的组织，混混儿的名称成为过去

---

kkjjmmkjm 于 2016-12-11 20:08:03 发表了：

我也推荐一本书：

旧中国三教九流：伊人妓女嫖客

候杰 秦方

9787807691686

**596343755.jpg** _(283.13 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2016-12-11 20:07 上传

缠足并没有妨碍女孩在四个大汉口衔的绳上，表演祖传神技。

---

ctzhwjw 于 2016-12-11 20:10:21 发表了：

这是文史资料精选里的一篇

---

圣天使高达 于 2016-12-11 22:53:33 发表了：

资料贴一定要顶

---

moyunhai 于 2016-12-13 11:45:38 发表了：

东北人从上到下普遍崇拜胡子出身土匪做派的张作霖张学良父子；底层天津人普遍热爱津门锅伙混混（高层天津人很洋派）。所以两个地方经济发展不算好。

---

de9000 于 2016-12-13 16:34:25 发表了：

以前对混混了解主要是小说《神鞭》和电影《黑白人间》

---

五伯六卿诸大夫 于 2016-12-15 11:45:56 发表了：

可以和本坛的普详真人交流交流

---

李从嘉 zero 于 2016-12-15 12:37:23 发表了：

霍元甲干过脚行的脚头

---
